	\section{Punteros}
	Nota: Los siguientes ejercicios se refieren a programas ANSI-C modularizados.
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\item Escribir la definición de variable puntero.

			\item Dadas las siguientes declaraciones:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	int x, int_array[MAX];
	x = int_array[4];
\end{lstlisting}
    explicar qué traduce el compilador para acceder al cuarto elemento del arreglo y asignárselo a x.

			\item Dadas las siguientes declaraciones:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	int *ip, **ipp, (*ip4)[4], i, j;
	int ventas[3] [4];
\end{lstlisting}
				explicar las siguientes expresiones:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item \lstinline!ip4 = ventas;!
					\item \lstinline!ip = (int *)ventas;!
					\item \lstinline!ipp = (int **) ventas;!
					\item \lstinline!*(*(ip4 + i) + j);!
					\item \lstinline!*(*(ventas + i ) + j);!
				\end{enumerate}

			\item ¿Qué diferencia hay entre el nombre de un arreglo y un puntero?

			\item ¿Cómo sabe el compilador el tamaño de un objeto al que apunta un puntero?

			\item Escribir un programa que imprima cada uno de los elementos de un arreglo dos dimensional utilizando un puntero para acceder a los mismos, en lugar de utilizar subíndices. Utilizar el siguiente arreglo y los punteros indicados abajo:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	int dos_vector[3][4] = { {1,2,3,4 }, { 5,6,7,8}, {9,10,11,12 } };
	int  *dos_ptr;
	int  (*ptr2vector)[4];
	int  fila, col;
\end{lstlisting}

			\item Explicar qué pasa si se olvida el carácter nulo como último carácter de una cadena (string).

			\item Escribir un programa en el que se defina un arreglo de 10 punteros a float, se lean diez números en las ubicaciones en las que hacen referencia los punteros. Se sumen todos los números y se almacene el resultado en una dirección a la que haga referencia un puntero. El programa deberá mostrar el contenido de todas las variables, tanto los punteros como los números de tipo float.

			\item Explicar qué es una variable tal como la que se define en la siguiente declaración; de un ejemplo de valor posible para la misma: \lstinline!int * * * miVariable! y trate de representarla gráficamente.

			\item Explicar el significado de las siguientes declaraciones:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item \lstinline!int (*uno)[12];!
					\item \lstinline!int *dos[12];!
					\item \lstinline!void *fu ();!
					\item \lstinline!void (*fa)();!
				\end{enumerate}
			\setcounter{enumi_saved}{\value{enumi}}
		\end{enumerate}

	\subsection{Funciones con punteros}
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\setcounter{enumi}{\value{enumi_saved}}
			\item Escribir una función que determine si una cadena de caracteres recibida como parámetro está vacía o no. El tipo de retorno debe ser bool, conforme al siguiente prototipo:
				\begin{center} \lstinline!bool emptyString(const char *);! \end{center}

			\item Escribir un procedimiento que reciba como argumento un arreglo de caracteres y lo devuelva invertido por la interfaz: \lstinline!void string_reverse(char *);!

			\item Escribir una función que reciba una cadena de caracteres, calcule su longitud y la retorne por el nombre, de acuerdo al siguiente prototipo: \lstinline!int strlen (const char *);!

			\item Escribir un procedimiento que reciba una cadena de caracteres ``s'' y un arreglo de caracteres con espacio suficiente ``t'', y copie la cadena en el arreglo, terminando la cadena con el caracter \lstinline!'\0'! (Función \lstinline!strcpy()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!). El prototipo de la función pedida es:
				\begin{center} \lstinline!void strcpy (char *t, const char *s);! \end{center}

			\item Escribir un procedimiento que reciba como argumento dos cadenas de caracteres, y realice la concatenación de una sobre la otra, terminando la cadena con el caracter \lstinline!'\0'! (Función \lstinline!strcat()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!).

				El prototipo de la función pedida es: \begin{center} \lstinline!void strcat (char *t, const char *s);! \end{center}

			\item Escribir una función que reciba dos cadenas de caractes como argumentos, realice una comparación lexicográfica de las mismas, y retorne por el nombre valores positivos, cero y negativos, según corresponda. (Función \lstinline!strcmp()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!).

				El prototipo de la función pedida es: \begin{center} \lstinline!int strcmp (const char *t, const char *s);! \end{center}

			\item Escribir una función que dadas dos cadenas de caracteres y un número ``n'' entero recibidos como parámetros, compare lexicográficamente los primeros $n$ caracteres, devolviendo un valor positivo, cero o negativo, según corresponda. (Función \lstinline!strncmp()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!).

				El prototipo de la función pedida es: \begin{center} \lstinline!int strncmp(const char *s1, const char *s2, int n);! \end{center}

			\item Escribir un procedimiento que reciba una cadena de caracteres, un arreglo de caracteres con espacio suficiente, y una variable entera ``n'', y copie los primeros $n$ caracteres de la cadena sobre el arreglo, sin terminar la cadena con el caracter nulo. (Función \lstinline!strncpy()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!).

				El prototipo de la función pedida es: \begin{center} \lstinline!int strncpy(char *t, const char *s, int n);! \end{center}

			\item Escribir una función que convierta a minúsculas una cadena de caracteres recibida como argumento.

				Prototipo: \lstinline!void strlwr(char *);!

			\item Escribir una función que convierta a minúsculas una cadena de caracteres recibida como argumento.

				Prototipo: \lstinline!void strupr(char *);!

			\item Escribir una función que reciba una cadena de caracteres como argumento, y la convierta a minúsculas o mayúsculas, de acuerdo a una opción ingresada por el usuario a través del parámetro ``format'', cuyo tipo es case, un tipo enumerativo compuesto por los tokens UPPERCASE y LOWERCASE: \lstinline!typedef enum { UPPERCASE, LOWERCASE } case;!

				Prototipo de la función pedida: \lstinline!void change_case (char * , case );!

			\item Escribir una función que responda al siguiente prototipo:
				\begin{center} \lstinline!void replace (char *s, char nuevo, char viejo);! \end{center}
				y reemplace en la cadena ``s'' todas las apariciones del caracter ``viejo'' por el carácter ``nuevo''.

			\item Escribir un procedimiento que reciba como parámetro una cadena de caracteres que comienza con espacios en blanco, y los elimine desplazando los caracteres útiles hacia la izquierda. (operación "left-trim").

				Prototipo: \lstinline!void left_trim (char *);!

			\item Escribir un procedimiento que reciba como parámetro una cadena de caracteres que finaliza con espacios en blanco, y los elimine desplazando los caracteres útiles hacia la izquierda. (operación "right-trim").

				Prototipo: \lstinline!void right_trim (char *);!

			\item Escribir una función que reciba dos cadenas de caracteres denominadas \lstinline!s1! y \lstinline"s2" respectivamente, y verifique la existencia de la cadena s2 como subcadena integrante de la s1, retornando un token del tipo enumerativo bool por el nombre de la función (ver función \lstinline!strstr()! de la biblioteca \lstinline!<string.h>!).

				Prototipo: \lstinline!bool strstr (char *big, char *sub);!

			\item Escribir una función que reciba una cadena de caracteres y determine si es un palíndromo o no, retornando el resultado por el nombre. Considerar el caso de longitudes de cadena par e impar.

				Prototipo: \lstinline!bool es_palindromo (const char *);!

			\item Escribir una función que reciba una matriz cuadrada de enteros y su dimensión, y determine si es una matriz simétrica o no, retornando el resultado por el nombre.

			\item Escribir un subprograma que reciba una matriz cuadrada de doubles y su dimensión, y retorne el valor de su traza.

			\item Escribir un subprograma que reciba una matriz cuadrada de doubles y su dimensión, y retorne el valor de su determinante.

			\item Escribir un subprograma que calcule la partes entera y decimal de cualquier número real recibido como argumento, y las retorne por su interfaz.

			\item Escribir una subprograma que convierta un número que representa una cantidad de segundos, a su equivalente en horas, minutos y segundos, retornando las partes por la interfaz.

			\item Escribir un subprograma que recibe las coordenadas rectangulares de dos puntos del plano y calcule la distancia entre ellos.
		\end{enumerate}
